\begin{abstract}
Action Quality Assessment (AQA) busca cuantificar objetivamente la calidad de ejecución de acciones humanas en video, con aplicaciones en deporte, rehabilitación y educación. El estado del arte se apoya en arquitecturas 3D profundas como I3D que logran alta precisión pero con un coste computacional que limita su uso en dispositivos con recursos limitados. Esta tesis aborda dos preguntas complementarias: (i) ¿hasta qué punto las arquitecturas livianas modernas (TSM-MobileNetV2, MobileNetV3), bien inicializadas con pesos de ImageNet y entrenadas con prácticas actuales, se aproximan al rendimiento del Teacher I3D sin destilación? y (ii) ¿cuándo y bajo qué condiciones arquitectónicas la destilación de conocimiento espacio-temporal aporta valor sobre esa línea base?

Se propone un framework de destilación Teacher--Student que combina tres pérdidas complementarias: regresión directa sobre el score, alineación de mapas de atención espacio-temporal y alineación de representaciones intermedias cuadro a cuadro. El Teacher es un I3D preentrenado en Kinetics-400; los Students son TSM-MobileNetV2 (con módulos temporales explícitos) y MobileNetV3 (puramente espacial). El framework se evalúa en tres dominios: AQA-7 (deporte multi-disciplina), MTL-AQA (clavados) y JIGSAWS (cirugía robótica), con métricas de precisión (SRCC, PLCC, MAE) y eficiencia (FLOPs, latencia), incluyendo transferencia cruzada entre dominios.

Los resultados aportan dos contribuciones principales. \textit{Primera:} los Students livianos modernos alcanzan correlaciones SRCC muy cercanas al Teacher (0.897, 0.880 y 0.837 frente a Teacher 0.905, 0.887 y 0.836 en los tres datasets; brecha $< 0.01$) usando sólo 9~\% de los FLOPs y reduciendo la latencia a 40~ms. Esta línea base, reproducible y validada en dispositivos reales, ya es suficiente para despliegue embebido sin destilación adicional. \textit{Segunda:} la destilación propuesta aporta mejora cuando el Student es puramente espacial (MobileNetV3 en AQA-7, +0.040 SRCC) pero degrada el rendimiento cuando el Student ya incorpora modelado temporal (TSM-MobileNetV2), evidenciando una interacción arquitectónica que la literatura previa no había caracterizado. El framework entrega así una guía práctica para decidir cuándo aplicar destilación en AQA eficiente. La transferencia cross-domain confirma límites claros: MTL-AQA $\to$ AQA-7 transfiere parcialmente (SRCC $\sim$0.55); AQA-7 $\to$ JIGSAWS fracasa, delimitando el ámbito aplicable del enfoque y señalando hacia destilación multimodal y adaptación de dominio como líneas futuras.
\end{abstract}
