\chapter{Introducción}

\section{Motivación y Contexto}

En los últimos años, el reconocimiento automático de acciones humanas en video ha emergido como un área clave dentro del campo de la visión por computadora, con aplicaciones que abarcan desde la seguridad y el entretenimiento hasta la medicina y el deporte. No obstante, más allá de identificar qué acción se realiza en un video, ha cobrado gran relevancia una tarea más compleja: la \textbf{Evaluación de la Calidad de Acciones} (\textit{Action Quality Assessment}, \ac{AQA}). Esta disciplina busca medir la calidad con la que se ejecuta una acción, considerando criterios como la técnica, la fluidez y la precisión del movimiento. A diferencia del reconocimiento de acciones, \ac{AQA} introduce desafíos adicionales tanto en términos de modelado como de evaluación.

El interés por \ac{AQA} ha crecido sustancialmente debido a su potencial impacto en contextos donde el desempeño técnico es crítico. En el ámbito deportivo, por ejemplo, entrenadores y atletas pueden aprovechar sistemas automáticos para recibir retroalimentación objetiva y detallada que complemente la evaluación humana, reduciendo sesgos y mejorando el entrenamiento personalizado. De igual forma, en el campo de la rehabilitación física, los profesionales de la salud podrían beneficiarse del uso de modelos que evalúan en tiempo real la correcta ejecución de ejercicios terapéuticos, facilitando así el seguimiento remoto de pacientes y disminuyendo la necesidad de supervisión constante.

A pesar de estos beneficios potenciales, uno de los principales obstáculos para la adopción de sistemas de \ac{AQA} en escenarios reales radica en su elevada demanda computacional. Modelos de alto rendimiento, como los basados en arquitecturas tridimensionales profundas (por ejemplo, I3D), han demostrado una alta precisión al capturar patrones espacio-temporales complejos. Sin embargo, su tamaño y costo computacional los hacen inviables para aplicaciones que requieren baja latencia, eficiencia energética o procesamiento local. Esto pone en evidencia la necesidad urgente de soluciones más eficientes, capaces de ofrecer resultados competitivos sin depender de infraestructuras costosas o de alto consumo.

En este contexto, arquitecturas livianas como \ac{TSM} y MobileNet-V3 se presentan como alternativas prometedoras. Estas redes son ampliamente utilizadas en entornos con recursos limitados debido a su eficiencia, facilidad de implementación y disponibilidad en plataformas como Google Colab o dispositivos móviles. La literatura reciente \cite{Yu2021GroupAware, Zhou2023AQA_SD, Cai2023VisionLanguageAQA} ha reportado que estas arquitecturas, entrenadas desde cero, muestran una pérdida significativa de rendimiento en \ac{AQA} respecto a modelos 3D profundos, motivando el uso de distilación de conocimiento como mecanismo de cierre de esa brecha.

Sin embargo, el ecosistema ha evolucionado sustancialmente en los últimos años: los pesos pre-entrenados en ImageNet distribuidos actualmente con \texttt{torchvision} son considerablemente más robustos que los disponibles en 2019--2020, y las prácticas modernas de entrenamiento (AMP, \textit{gradient accumulation}, schedulers cosenoidales) han mejorado la convergencia de arquitecturas livianas. Esto plantea una pregunta metodológica que no ha sido respondida de forma sistemática: **¿sigue siendo estrictamente necesaria la destilación de conocimiento espacio-temporal cuando el Student es una arquitectura moderna correctamente inicializada y entrenada? ¿Y, si lo es, bajo qué condiciones arquitectónicas concretas aporta valor?**

Para abordar esta pregunta, la \textbf{distilación de conocimiento} (\textit{Knowledge Distillation}, \ac{KD}) \cite{Hinton2015Distilling} sigue siendo el marco natural. La combinación específica de (i) destilación sobre mapas de atención espacio-temporal y (ii) alineación temporal de representaciones intermedias ha sido poco explorada de forma selectiva en \ac{AQA}, y menos aún caracterizada en función de si el Student incorpora o no modelado temporal explícito. Esta tesis construye y evalúa un framework que permite precisamente ese análisis.

\section{Planteamiento del Problema}

Los modelos profundos 3D para \ac{AQA}, como los basados en I3D, alcanzan alto rendimiento al capturar patrones espacio-temporales complejos, pero su costo computacional los hace inadecuados para dispositivos con recursos limitados. La literatura propone la destilación de conocimiento como solución, asumiendo implícitamente que los Students livianos, al entrenarse desde cero, son significativamente peores que el Teacher y que la destilación cierra esa brecha.

Esta asunción requiere revisión a la luz de los avances recientes en pesos pre-entrenados y prácticas de entrenamiento. Además, la destilación espacio-temporal propuesta en trabajos previos \cite{Yu2021GroupAware, Mun2019TKD} combina múltiples pérdidas auxiliares (atención, alineación de features) sin analizar si su aporte depende de las capacidades arquitectónicas del Student. Un Student con módulos temporales explícitos (e.g., TSM) podría recibir señales redundantes o conflictivas con las pérdidas temporales del KD.

A partir de esta problemática, surge la siguiente \textbf{pregunta de investigación}:

\begin{quote}
\textbf{¿Cuándo y bajo qué condiciones arquitectónicas la destilación de conocimiento espacio-temporal aporta valor a Students livianos modernos en \ac{AQA}, y qué configuración de Student + KD logra el mejor compromiso entre precisión y eficiencia para despliegue en dispositivos con recursos limitados?}
\end{quote}

Responder a esta pregunta requiere (i) construir una línea base fuerte de Students livianos modernos, bien inicializados y bien entrenados; (ii) implementar un framework de destilación con componentes de atención espacio-temporal y alineación de representaciones; (iii) evaluar sistemáticamente la interacción entre la arquitectura del Student y las señales de destilación; y (iv) medir el impacto práctico en eficiencia computacional y generalización entre dominios.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo General}

Desarrollar y evaluar experimentalmente un framework eficiente de \textit{Action Quality Assessment} para dispositivos con recursos limitados, basado en arquitecturas livianas modernas (TSM-MobileNetV2 y MobileNetV3), complementado por un mecanismo de destilación de conocimiento espacio-temporal selectiva, y caracterizar las condiciones bajo las cuales la destilación aporta valor en función de la arquitectura del Student y del dominio del dataset.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
  \item Investigar el estado del arte en técnicas de \ac{AQA} y destilación de conocimiento en visión por computadora, identificando enfoques previos exitosos, sus supuestos, y sus limitaciones en arquitecturas modernas.

  \item Construir un \textit{pipeline} reproducible de Students livianos (TSM-MobileNetV2 y MobileNetV3) inicializados con pesos pre-entrenados en ImageNet y entrenados con prácticas modernas (AdamW, cosine schedule, AMP), que sirva como línea base fuerte para la comparación con el Teacher I3D.

  \item Diseñar e implementar un framework de destilación con tres señales complementarias: regresión sobre el score, alineación de mapas de atención espacio-temporal y alineación de representaciones intermedias cuadro a cuadro.

  \item Evaluar sistemáticamente el framework en tres dominios de complejidad y naturaleza distinta: AQA-7 (deporte multi-disciplina), MTL-AQA (clavados especializados) y JIGSAWS (cirugía robótica), midiendo precisión (SRCC, PLCC, MAE) y eficiencia (FLOPs, latencia).

  \item Caracterizar empíricamente la interacción entre la arquitectura del Student (con o sin módulos temporales explícitos) y el aporte del KD, identificando las configuraciones donde la destilación mejora y donde degrada el rendimiento.

  \item Evaluar la capacidad de generalización del framework mediante transferencia cruzada entre dominios (MTL-AQA $\to$ AQA-7 y AQA-7 $\to$ JIGSAWS).
\end{itemize}

\section{Organización de la Tesis}
\label{sec:organizacion}

El presente documento está estructurado de la siguiente manera:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Capítulo 2: Marco Teórico} - Fundamentos de \textit{Action Quality Assessment} (AQA) y Distilación de Conocimiento (KD), incluyendo métricas clave (SRCC, PLCC, MAE) y conjuntos de datos (AQA-7, MTL-AQA, JIGSAWS).
    
    \item \textbf{Capítulo 3: Estado del Arte} - Revisión de técnicas recientes en KD para AQA, con énfasis en distilación intermodal y auto-distilación multiescalar.
    
    \item \textbf{Capítulo 4: Propuesta} - Metodología completa con:
    \begin{itemize}
        \item Modelos: I3D (Teacher) y TSM/MobileNet-V3 (Students).
        \item Mecanismos de distilación (atención espacio-temporal y alineación de características).
        \item Pipeline de preprocesamiento y evaluación.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Capítulo 5: Resultados} - Análisis comparativo de modelos distilados vs. baseline, métricas de precisión y eficiencia.
    
    \item \textbf{Capítulo 6: Conclusiones} - Hallazgos clave, limitaciones y direcciones futuras para KD en AQA.
\end{itemize}



% \section{Cronograma}
% Sección de cronograma eliminada: corresponde únicamente al plan de tesis, no a la versión final.