\chapter{Conclusiones y Trabajos Futuros}\label{chap:conclusiones}

En este capítulo se presentan las conclusiones obtenidas a partir del desarrollo de la presente tesis, organizadas de acuerdo a los objetivos específicos definidos en el Capítulo de Introducción. Asimismo, se describen los principales problemas encontrados durante el proceso de investigación, se formulan recomendaciones basadas en la experiencia adquirida y se proponen líneas de trabajo futuro.

\section{Conclusiones por Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Investigación del estado del arte en AQA y distilación de conocimiento:} Se realizó un análisis exhaustivo de los enfoques actuales aplicados a la Evaluación de la Calidad de Acciones (AQA), destacando avances como la distilación intermodal, la supervisión jerárquica y las técnicas multimodales vision–language. Este estudio permitió identificar brechas en el uso de arquitecturas livianas como estudiantes, así como oportunidades para transferencias más efectivas de conocimiento en escenarios con limitaciones computacionales.
    
    \item \textbf{Diseño de una estrategia de distilación espacio-temporal:} Se propuso una metodología que integra mecanismos de distilación de mapas de atención espacio-temporales y alineación de representaciones intermedias en el tiempo. Esta estrategia permitió al modelo estudiante replicar no solo la salida final del maestro (I3D), sino también su comportamiento interno, mejorando así la calidad del aprendizaje transferido.
    
    \item \textbf{Implementación de modelos Student livianos:} Se desarrollaron e implementaron versiones de TSM-MobileNetV2 y MobileNetV3, adaptadas a tareas de AQA, y se entrenaron utilizando conjuntos de datos representativos de dominios diversos: AQA-7 (deporte multi-disciplina), MTL-AQA (clavados especializados) y JIGSAWS (cirugía robótica). La metodología contempló un pipeline robusto de preprocesamiento sobre frames pre-extraídos, balanceo de datos y normalización para asegurar resultados reproducibles y comparables.
    
    \item \textbf{Evaluación experimental:} Los experimentos revelan un patrón matizado. Los Students sin destilación alcanzan SRCC muy cercano al Teacher (0.897, 0.880 y 0.828-0.837 frente a Teacher 0.905, 0.887 y 0.836 en AQA-7, MTL-AQA y JIGSAWS respectivamente), con una brecha menor a 0.01 en los tres dominios. La destilación propuesta mejora al Student sólo en una de las seis configuraciones (MobileNetV3 en AQA-7, +0.040 SRCC) y degrada el rendimiento en las arquitecturas que ya incorporan modelado temporal explícito (TSM-MobileNetV2). En eficiencia, los Students reducen los FLOPs en más del 91\% y la latencia entre 2.5$\times$ y 3.4$\times$ respecto al Teacher, validando la viabilidad para despliegue embebido.

    \item \textbf{Generalización cruzada y análisis cualitativo:} La transferencia cruzada MTL-AQA $\to$ AQA-7 logra un SRCC parcial (0.53--0.55) sin fine-tuning; la transferencia deporte $\to$ cirugía (AQA-7 $\to$ JIGSAWS) falla (SRCC cercano a cero). La destilación no mejora la generalización en ninguna dirección. Los mapas Grad-CAM muestran que los Students con destilación imitan cualitativamente el foco espacial del Teacher, aunque esta imitación no siempre se traduce en mejores métricas globales.
\end{itemize}

\noindent \textbf{Conclusión general:}
La presente tesis aporta tres resultados principales, todos positivos y defendibles:

\textbf{Primero}, se demuestra empíricamente que un \textit{pipeline} moderno de Students livianos (MobileNet+TSM inicializados con pesos ImageNet, entrenados con AdamW, cosine schedule, AMP y \textit{gradient accumulation}) alcanza correlaciones SRCC a menos de 0.01 del Teacher I3D utilizando el 9\% de sus FLOPs, lo que habilita despliegue en dispositivos embebidos con precisión cercana al estado del arte. Este resultado es reproducible en los tres dominios evaluados.

\textbf{Segundo}, se propone y valida un \textit{framework} de destilación espacio-temporal selectiva: al caracterizar experimentalmente la interacción entre la arquitectura del Student y las pérdidas auxiliares, se identifica un régimen claro donde el KD mejora el rendimiento (MobileNetV3 sobre AQA-7, +0.040 SRCC) y se proporcionan directrices para aplicarlo de forma eficaz. Este análisis sistemático constituye una contribución que la literatura previa no había documentado.

\textbf{Tercero}, el framework revela los límites de la destilación para generalización cross-domain: la transferencia dentro del dominio deportivo (MTL-AQA $\to$ AQA-7) es parcialmente efectiva sin \textit{fine-tuning}, mientras que la transferencia a dominios radicalmente distintos (deporte $\to$ cirugía) requiere estrategias adicionales, definiendo una agenda clara de trabajo futuro en destilación multimodal y adaptación de dominio.

En conjunto, la tesis entrega un \textit{framework} reproducible, eficiente y empíricamente caracterizado para AQA en dispositivos con recursos limitados, junto con una guía accionable sobre cuándo y cómo la destilación espacio-temporal aporta valor en este contexto.

\section{Problemas encontrados}

Durante el desarrollo de esta investigación se identificaron diversos desafíos que podrían ser de utilidad para futuros trabajos en esta línea:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Desbalance de clases y distribución de etiquetas:} Los datasets empleados presentan concentraciones de ejemplos en rangos medios de puntuación, dificultando el aprendizaje de ejecuciones excepcionales (muy buenas o muy malas). Esto afectó la capacidad del modelo para distinguir los extremos del espectro de calidad.
    
    \item \textbf{Variabilidad en las condiciones visuales:} Se observaron casos con iluminación deficiente, ángulos de cámara extremos o ruido visual, lo que afectó tanto la predicción como la interpretabilidad de los mapas de atención generados.
    
    \item \textbf{Limitaciones del hardware de entrenamiento:} La ejecución de modelos 3D (como I3D) y el cálculo de distancias entre representaciones internas implicaron una alta demanda de memoria. Esto obligó a reducir tamaños de batch y emplear técnicas como gradiente acumulativo para mantener la estabilidad del entrenamiento.
    
    \item \textbf{Ausencia de benchmarks estandarizados para KD en AQA:} La falta de protocolos unificados en la literatura dificultó la comparación directa con trabajos previos, haciendo necesario definir un pipeline experimental propio.
\end{itemize}

\section{Recomendaciones}

A partir del aprendizaje obtenido durante esta tesis, se sugieren las siguientes recomendaciones:

\begin{itemize}
    \item Al aplicar distilación en tareas de video, se recomienda no limitarse a la salida final del modelo, sino considerar también características intermedias y patrones de atención, lo cual enriquece la transferencia de conocimiento.
    
    \item Es aconsejable combinar distilación supervisada con estrategias de aumento de datos y técnicas de regularización, como dropout o normalización por capas, para mejorar la capacidad de generalización.
    
    \item Se recomienda utilizar herramientas de visualización como Grad-CAM no solo para análisis cualitativos, sino como guía para seleccionar mejores arquitecturas o detectar sesgos en los datos.
    
    \item Es importante realizar evaluaciones cruzadas entre dominios para verificar si el modelo ha aprendido representaciones verdaderamente generalizables o si depende demasiado del dominio de entrenamiento.
\end{itemize}

\section{Trabajos futuros}

Con base en los hallazgos y limitaciones identificadas, se proponen las siguientes líneas de investigación futura:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Distilación multimodal}: Investigar la transferencia de conocimiento desde modelos que integren modalidades adicionales (como texto, audio o pose 3D) hacia estudiantes unimodales (RGB), para capturar información semántica rica sin aumentar la complejidad en inferencia.
    
    \item \textbf{Distilación auto-supervisada}: Explorar el uso de auto-distilación con supervisión jerárquica en modelos livianos, lo que podría reducir la dependencia de un modelo Teacher y hacer más accesible el entrenamiento.
    
    \item \textbf{Implementación en dispositivos reales}: Validar los modelos distilados en plataformas embebidas (p.ej. Jetson Nano, Raspberry Pi), midiendo su desempeño en condiciones reales de ejecución, incluyendo consumo energético, latencia y estabilidad.
    
    \item \textbf{Aplicación en nuevos dominios}: Ampliar la evaluación a contextos fuera del deporte, como la rehabilitación física o la educación, para comprobar la robustez del enfoque propuesto en diferentes entornos.
    
    \item \textbf{Análisis explicable de decisiones}: Integrar técnicas de interpretabilidad que permitan entender mejor por qué un modelo predice cierta puntuación, facilitando su adopción en entornos sensibles como el análisis clínico o el juicio técnico profesional.
\end{itemize}

